---
title: Leçon 1. Prononciation et orthographe
date: 2022-11-01
in_search_index: true
extra:
  number: 1
---

# 1. Prononciation et orthographe

Le toki pona ne comporte que 14 phonèmes : 9 consonnes et 5 voyelles.
Ils s'écrivent de manière phonétique avec un sous-ensemble de
l'alphabet latin réduit aux quatorze lettres suivantes :

-   **j k l m n p s t w**
-   **a e i o u**

Les lettres se prononcent grosso modo comme en français avec les
exceptions suivantes : le **j** se prononce comme le y dans « yoyo »; le
**e** se prononce « é » ou « è » mais pas « euh »; **u** se prononce
« ou ».

Chaque syllabe a la forme générale suivante : consonne + voyelle + **n**
optionnel.

La consonne initiale est optionnelle si la syllabe est la première
syllabe du mot. Une syllabe se terminant par **n** ne peut pas être
suivie par une syllabe commençant par **n** ou **m**. Les quatre
combinaisons **ji**, **ti**, **wo** et **wu** sont interdites à
cause de leur difficulté de prononciation.

L'accent est toujours sur la première syllabe.

Voici des exemples de mots avec leur prononciation et leur signification

-   **a** (« ah ») - interjection
-   **mu** (« mou ») - meuh, cri d'animal
-   **len** (« laine ») - vêtement
-   **waso** (« ouasseau ») - oiseau
-   **linja** (« ligna ») - fil, corde, cheveu, etc.
-   **anpa** (« ann-pa ») - en bas, sol, etc.

En fait, comme il y a très peu de phonèmes et donc peu de risque de
confusion, les règles de prononciation sont assez permissives. Un **p**
pourra se prononcer indifféremment p/b, de même pour k/g, s/z et t/d.
**waso** peut se prononcer « ouasseau » ou « oiseau », **anpa** peut se
prononcer « amm-ba », et ainsi de suite.

## Majuscules et ponctuation

Les mots officiels du toki pona (c'est à dire les 118 mots du
dictionnaire) ne prennent jamais de majuscule. Ils s'écrivent tout en
minuscules, même en début de phrase. En revanche les noms de personnes,
de pays, et d'une manière générale tous les noms qui ne figurent pas
dans le dictionnaire doivent commencer par une majuscule.

Les signes de ponctuation suivants sont employés en fin de phrase :
point (**.**), point d'exclamation (**!**), point d'interrogation
(**?**) et deux-points (**:**). Le toki pona n'utilise pas de
point-virgule et assez peu la virgule (mais il y a un cas où la virgule
est obligatoire,après un vocatif, cf [leçon 8](../lecon8)). On
applique les règles de typographie anglaise : les signes de ponctuation
sont collés au mot qui précède. Exemples :

-   **jan Emili li pona lukin.** - Émilie est jolie.
-   **seme li lon?** - Que se passe-t-il?
-   **o kama sona e toki pona!** - Apprenez le toki pona!
-   **mi pilin e ni: toki pona li pona.** - Je pense ceci : le toki pona
    est bon. (Je pense que le toki pona est bon.)

Il n'y a pas de règle concernant les guillemets. Les textes simples
n'utilisent pas de guillemets, mais certains mettent des guillemets
sans qu'une règle n'ait été décidée.
